\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\begin{document}
	En el siguiente capitulo generalizaremos la construcción del cuerpo de los números racionales desde el anillo de los enteros a cualquier dominio de integridad. Para ello, necesitaremos el siguiente concepto.
	\begin{definition}
		Sea $A$ un anillo conmutativo unitario, donde $0_A\neq 1_A$. $S\subset A$ se dice \textit{multiplicativamente cerrado} si se verifica \begin{enumerate}
			\item $0_A\notin S$
			\item $1_A\in S$
			\item $s_1\cdot s_2\in S, \forall s_1,s_2\in S$
		\end{enumerate}
	\end{definition}
	\begin{example}
		\begin{enumerate}
			\item $S=\{1_A\}$ es multiplicativamente cerrado
			\item Denotemos como $\operatorname{Div_0}(A)$ al conjunto de los divisores de $0$ de $A$. $S=A\setminus \operatorname{Div_0}(A)$ es multiplicativamente cerrado. En efecto, \begin{itemize}
				\item $0_A\in \operatorname{Div_0}(A)$, pues cualquier $a\in A$ verifica que $a\cdot 0_A=0_A$. Por tanto, $0_A\notin S$
				\item Para cada $a\in A\setminus\{0\}$, $1_A\cdot a=a\neq 0$, luego $a\notin \operatorname{Div_0}(A)$, es decir, $1_A\in S$
				\item Dados $s_1,s_2\in S$ y $x\in A\setminus\{0\}$, $(s_1\cdot s_2)\cdot x=s_1\cdot(s_2\cdot x)$. Como $s_1\notin \operatorname{Div_0}(A)$, $s_2\cdot x=0$, pero como $s_2\notin \operatorname{Div_0}(A)$, necesariamente $x=0$, lo que implica $s_1\cdot s_2\in S$.
			\end{itemize}
			\item Dado $\mathfrak{p}$ un ideal primo de $A$, $A\setminus\mathfrak{p}$ es un conjunto multiplicativamente cerrado. En efecto, \begin{itemize}
				\item Por ser ideal, $0\in\mathfrak{p}$
				\item Por ser primo, $1\notin\p$
				\item Por ser primo, si $s_1\cdot s_2\in\p$, necesariamente alguno tiene que estar en $\p$.
			\end{itemize}
		\end{enumerate}
	\end{example}
	\section{Construcción del anillo de fracciones}
	Sea $A$ un anillo conmutativo y unitario. Sea $S\subset A$ un conjunto multiplicativamente cerrado. Definimos en $A\times S$ la siguiente relación$$(a,s_1)\sim (b,s_2)\iff \exists s'\in S : s'(as_2-bs_1)=0$$
	\begin{proposition}
		La relación `$\sim$' es de equivalencia
	\end{proposition}
	\begin{proof}
		Las propiedades reflexiva y simétrica son inmediatas. Para ver la transitiva, supongamos\begin{equation}
		(a,s_1)\sim (b,s_2)\iff \exists s'\in S : s'(as_2-bs_1)=0
		\end{equation} y \begin{equation}
		(b,s_2)\sim (c,s_3)\iff \exists s''\in S : s''(bs_3-cs_2)=0
		\end{equation}
		Multiplicamos la primera ecuación por $s''s_3$ y la segunda por $s's_1$. Sumando ambas expresiones queda $$0_A=s_2s's''(as_3-cs_1)$$ lo que es equivalente a $(a,s_1)\sim (c,s_3)$
	\end{proof}
	\begin{remark}
		Es necesario incluir la existencia del $s'\in S$ para que se cumpla la transitividad, no basta con pedir únicamente que se anule la resta entre los paréntesis.
	\end{remark}
	Al conjunto $A\times S/\sim$ se le suele denotar como $S^{-1}A$. A los elementos $[(a,s)]$ se les denota a su vez como $\frac{a}{s}$. Definimos en este conjunto las siguientes operaciones: \begin{itemize}
		\item $[(a,s)]+[(b,t)]:=[(at+bs,st)]$
		\item $[(a,s)]\cdot[(b,t)]:=[(ab,dt)]$
	\end{itemize}
	Nótese que no son más que las operaciones para fracciones normales.
	\begin{proposition}
		Las operaciones $+$ y $\cdot$ están bien definidas y $(S^{-1}A, +, \cdot)$ es un anillo conmutativo unitario tal que
		$$
		\begin{array}{rrcl}
		\delta_S:&A&\longrightarrow&S^{-1}A\\
		&a&\longmapsto&[(a,1)]
		\end{array}.$$ es un homomorfismo de anillos.
	\end{proposition}
	\begin{proof}
		Veamos que $+$ está bien definida. Supongamos\begin{equation}\label{unoo}
		(a_1,s_1)\sim (a_1',s_1')\iff \exists s_1^{\ast}\in S : s_1^{\ast}(a_1s_1'-a_1's_1)=0
		\end{equation} y \begin{equation}\label{doss}
		(a_2,s_2)\sim (a_2',s_2')\iff \exists s_2^{\ast}\in S : s_2^{\ast}(a_2s_2'-a_2's_2)=0
		\end{equation}
		Multilpicamos $(\ref{unoo})$ por $s_2s_2's_2^{\ast}$ y $(\ref{doss})$ por $s_1s_1's_1^{\ast}$ y sumando ambas expresiones queda $$s_1^{\ast}s_2^{\ast}((s_1's_2')(a_1s_2+a_2s_1)-(s_1s_2)(a_1's_2'+a_2's_1'))=0$$ Esto se traduce en que $$\frac{a_1}{s_1} + \frac{a_2}{s_2}=\frac{a_1'}{s_1'} + \frac{a_2'}{s_2'}.$$
		$+$ verifica la propiedad asociativa:
		\begin{align*}
		&\left(\frac{a_1}{s_1}+\frac{a_2}{s_2}\right)+\frac{a_3}{s_3}=\frac{a_1s_2+a_2s_1}{s_1s_2}+\frac{a_3}{s_3}=\frac{a_1s_2s_3+a_2s_1s_3+a_3s_1s_2}{s_1s_2s_3}=\\&\frac{a_1}{s_1}+\frac{a_2s_3+a_3s_2}{s_2s_3}=\frac{a_1}{s_2}+\left(\frac{a_2}{s_2}+\frac{a_3}{s_3}\right).
		\end{align*}
		La propiedad conmutativa se comprueba fácilmente.

		Comprobemos ahora que $·$ está bien definida. Tomemos dos pares $(a_1,s_1)\sim(a_1',s_1')$ y $(a_2,s_2)\sim(a_2',s_2')$. Existen $s_1^*,\ s_2^*\in S$ tales que
		\begin{equation}\label{m1}
		s_1^{\ast}(a_1s_1'-a_1's_1)=0
		\end{equation} y \begin{equation}\label{m2}
		s_2^{\ast}(a_2s_2'-a_2's_2)=0.
		\end{equation}
		Basta multiplicar ($\ref{m1}$) y ($\ref{m2}$) por $a_2s_2's_2^*$ y $a_1's_1s_1^*$ respectivamente y sumarlas para obtener $(a_1a_2,s_1s_2)\sim(a_1'a_2',s_1's_2')$, es decir,
		$$\frac{a_1}{s_1}·\frac{a_2}{s_2}=\frac{a_1'}{s_1'}·\frac{a_2'}{s_2'}.$$
		Es sencillo comprobar que $\cdot$ verifica las propiedades asociativa y conmutativa.

		Veamos que se cumple la propiedad distributiva:$$\frac{a_1}{s_1}\left(\frac{a_2}{s_2}+\frac{a_3}{s_3}\right)=\frac{a_1a_2s_3+a_1a_3s_2}{s_1s_2s_3}=\frac{a_1s_1a_2s_3+a_1a_3s_1s_2}{s_1^2s_2s_3}=\frac{a_1a_2}{s_1s_2}+\frac{a_1a_3}{s_1s_3}.$$

		Finalmente, que $\delta_S(a)=[(a,1)]$ es un homomorfismo de anillos se sigue sencillamente de la definición.
	\end{proof}
	\begin{remark}\label{iny}
		1) El elemento neutro para $+$ en $S^{-1}A$ es $0_{S^{-1}A}=[(0,1)]$. Además, para cada $s\in S$, se tiene que $[(0,1)]=[(0,s)]$. En efecto, dado $\frac{a}{s}\in S^{-1}A$, $$0_{S^{-1}A}+\frac{a}{s}=\frac{0_A}{1}+\frac{0\cdot s+a}{s}=\frac{a}{s}$$
		y para cada $s\in S$ se tiene trivialmente $1_A(0_As-0_A1_A)=0_A$, es decir, $[(0,1)]=[(0,s)]$.

		2) Análogamente, el elemento neutro para $·$ en $S^{-1}A$ es $1_{S^{-1}A}=[(1,1)]$ y, para cada $s\in S$, se tiene que $[(1,1)]=[(s,s)]$.

		3) El núcleo de $\delta_S$ es el conjunto $\{a\in A:[(a,1)]=[(0,s)], s\in S\}$, esto es, existe un $s^{\ast}$ tal que $s^{\ast}(a-0)=s^{\ast}a=0$. Una condición suficiente para que $\delta_S$ sea inyectiva es que $A$ sea dominio de integridad. Concretamente, $\delta_S$ es inyectiva si, y sólo si, $S\cap\operatorname{Div_0}(A)=\varnothing$.
	\end{remark}

	\subsection{Propiedad universal del anillo de fracciones}
	\begin{theorem}\textbf{(Propiedad universal del anillo de fracciones)} Sean $A$ y $B$ anillos, $S\subset A$ un subconjunto multiplicativamente cerrado de $A$ y $\varphi:A\longrightarrow B$ de forma que $\varphi(s)$ es unidad en $B$ para toda $s\in S$. Bajo estas hipótesis, existe un único homomorfismo $\Phi:S^{-1}A\longrightarrow B$ que cumple
		$$\varphi=\Phi\circ\delta_S$$
	\end{theorem}

	\begin{proof}
		Supongamos en primer lugar la existencia de tal homomorfismo y probemos su unicidad. Para todo $a\in A$ se tiene que $\Phi(\frac{a}{1})=\Phi\circ\delta_S(a)=\varphi(a)$. Por otra parte, dado $s\in S$, se tiene
		$$1_B=\Phi\left(\frac{1_A}{1_A}\right)=\Phi\left(\frac{s}{s}\right)=\Phi\left(\frac{s}{1_A}\frac{1_A}{s}\right)=\Phi\left(\frac{s}{1_A}\right)\Phi\left(\frac{1_A}{s}\right)=\varphi(s)\Phi\left(\frac{1_A}{s}\right),$$
		es decir, $\Phi(\frac{1_A}{s})={\varphi(s)}^{-1}$. Con todo, para todo $\frac{a}{s}\in S^{-1}A$ se tiene $\Phi(\frac{a}{s})=\varphi(a){\varphi(s)}^{-1}$; es decir, $\Phi$ está unívocamente determinado por $\varphi$.

		Teniendo en cuenta lo anterior, vamos a definir para cada $\frac{a}{s}\in S^{-1}A$
		$$\Phi\left(\frac{a}{s}\right):=\varphi(a){\varphi(s)}^{-1}.$$
		Veamos que está bien definido. Dados dos elementos $\frac{a}{s}$ y $\frac{a'}{s'}$ en la misma clase de equivalencia, existe $s^*\in S$ tal que $s^*(as'-a's)=0_A$. Aplicando $\varphi$ a ambos miembros de la igualdad resulta $\varphi(s^*)(\varphi(a)\varphi(s')-\varphi(a')\varphi(s))=0_B$ y, dado que $\varphi(s^*)$ es unidad por hipótesis, tenemos que $\varphi(a)\varphi(s')-\varphi(a')\varphi(s)=0_B$. De esto se desprende
		$$\varphi\left(\frac{a}{s}\right)=\varphi(a){\varphi(s)}^{-1}=\varphi(a'){\varphi(s')}^{-1}=\Phi\left(\frac{a'}{s'}\right).$$
		Esta última igualdad también se apoya en el hecho de que $\varphi(s)$ y $\varphi(s')$ son unidades.
	\end{proof}

	\begin{remark}
		1) El enunciado del teorema se puede reescribir pidiendo que $B$ sea una $A$-álgebra mediante un homomorfismo $\varphi$.

		2) De la Propiedad universal del anillo de fracciones se deduce que, en el caso de que $A$ sea un DI y $S=\operatorname{Div_0}(A)$, $S^{-1}A$ es el menor cuerpo que contiene a $A$.

		Supongamos $K$ cuerpo tal que $A\subset K$. Como ya hemos comentado en ($\ref{iny}$), $\delta_S$ es un homomorfismo inyectivo, luego también se tiene $A\subset S^{-1}A$. Además, por ser $S^{-1}A$ un cuerpo, $\Phi$ (definido como en el teorema) es de igual forma inyectivo, por lo que $S^{-1}A\subset K$.

		3) Si $S_1$ y $S_2$ son conjuntos multiplicativamente cerrados de $A$ tales que $S_1\subset S_2$, todo $s\in S_1$ verifica que $\delta_{S_2}(s)$ es unidad en ${S_2}^{-1}A$. Así, podemos aplicar el Principio universal del anillo de fracciones y tener que $\delta_{S_2}=\Phi\circ\delta_{S_1}$, de forma que todo elemento $\frac{a}{s}$ de ${S_1}^{-1}A$ se puede ver como uno de ${S_2}^{-1}A$.

		Hay que destacar igualmente que $\Phi$ no es necesariamente inyectiva, puede existir cierto elemento $\frac{a}{s}\in{S_1}^{-1}A$ tal que $\frac{a}{s}\neq0_{{S_1}^{-1}A}$ y cumpla $\frac{a}{s}=0_{{S_2}^{-1}A}$ visto como elemento de ${S_2}^{-1}A$. Una condición suficiente para la inyectividad de $\Phi$ es que se tenga $S_2\cap\operatorname{Div_0}(A)=\varnothing$.
	\end{remark}

	\section{Módulo de fracciones}
	De forma similar a como hemos procedido, consideremos $A$ un anillo, $S\subset A$ un conjunto multiplicativamente cerrado y $M$ un $A$-módulo. Consideremos el conjunto $M\times S$ y definamos en él la siguiente relación de equivalencia $\sim$: dados $(m_1,s_1),(m_2,s_2)\in M\times S$ se tiene
	$$(m_1,s_1)\sim(m_2,s_2)\Longleftrightarrow\ \exists s\in S\ s(s_2m_1-s_1m_2)=0_M.$$

	donde el producto que estamos considerando es el exterior de $M$ como $A$-módulo.

	Denotemos $S^{-1}M:=M\times S/\sim$ y veamos que lo podemos dotar de una estructura tanto de $A$-módulo como de $S^{-1}A$-módulo. Definamos las siguientes operaciones:
	$$\begin{array}{rrcl}
	+:&S^{-1}M\times S^{-1}M&\longrightarrow&S^{-1}M  \\
	&([(m_1,s_1)],[(m_2,s_2)])&\longmapsto&[(s_2m_1+s_1m_2,s_1s_2)]
	\end{array},$$
	$$\begin{array}{rrcl}
	·:&A\times S^{-1}M&\longrightarrow&S^{-1}M  \\
	&(a,[(m,s)])&\longmapsto&[(am,s)]
	\end{array}$$
	y
	$$\begin{array}{rrcl}
	*:&S^{-1}A\times S^{-1}M&\longrightarrow&S^{-1}M  \\
	&([(a,s_1)],[(m,s_2)])&\longmapsto&[(am,s_1s_2)]
	\end{array}.$$

	\begin{proposition}
		Las aplicaciones $+$, $·$ y $*$ están bien definidas.
	\end{proposition}

	\begin{proof}
		La prueba para $+$ es análoga al caso de los anillos de fracciones. Veamos las otras dos.

		Sean $(m,s),(m',s')\in M\times S$ tales que $(m,s)\sim(m',s')$. Existe $s^*\in S$ tal que $s^*(s'm-sm')=0_M$. Así, dado $a\in A$, tenemos que
		$$0_M=a(s^*(s'm-sm')=s^*(s'(am)-s(am')),$$
		es decir, $(am,s)\sim (am',s')$ y $·$ está bien definida.

		Sean ahora $(a,s_1),(a',s_1')\in S^{-1}A$ y $(m,s_2),(m',s_2')\in M\times S$ tales que $(a,s_1)\sim(a,s_1')$ y $(m,s)\sim(m',s')$. Existen $s_3,s_3'\in S$ tales que
		\begin{equation}\label{ext1}
		s_3(as_1'-a's_1)=0_A
		\end{equation} y \begin{equation}\label{ext2}
		s_3'(s_2'm-s_2m')=0_M.
		\end{equation}
		A partir de estas igualdades obtenemos las siguientes
		\begin{equation}\label{ext3}
		s_3(as_1'-a's_1)(s_2's_3m)=0_A(s_2's_3m)=0_M
		\end{equation} y \begin{equation}\label{ext4}
		(a's_1s_3)s_3'(s_2'm-s_2m')=0_M
		\end{equation}
		y sumándolas resulta
		$$s_3s_3'(s_1's_2'am-s_1s_2a'm')=0_M,$$
		es decir, $(am,s_1s_2)\sim(a'm',s_1's_2')$ y $*$ está bien definida.
	\end{proof}

	\begin{remark}
		En la prueba de $*$ hay que tener la precaución en este caso (y en comparación con las pruebas anteriores) de que el producto que se considera es el exterior de $M$. Más aún, los elementos de ($\ref{ext1}$) son elementos de $A$ y los de ($\ref{ext2}$) lo son de $M$. El paso a ($\ref{ext3}$) y ($\ref{ext4})$ permite sumarlas.
	\end{remark}

	De aquí en adelante, siempre que no haya posibilidad de confusión se omitirá el símbolo $\ast$.

	\begin{corollary}
		$(S^{-1}M,+)$ dotado con el producto exterior $·$ es un $A$-módulo.
	\end{corollary}

	\begin{corollary}
		$(S^{-1}M,+)$ dotado con el producto exterior $*$ es un $S^{-1}A$-módulo.
	\end{corollary}

	\begin{proof}
		Comprobemos que se verifican los cuatro axiomas de la definición de $S^{-1}A$-módulo.
		\begin{itemize}
			\item[i)] En primer lugar, claramente se tiene $$1_{S^{-1}A}\frac{m}{s}=\frac{1_A}{1_A}\frac{m}{s}=\frac{1_Am}{1_As}=\frac{m}{s},\hspace{15pt}\text{para todo}\ \frac{m}{s}\in S^{-1}M.$$
			\item[ii)] Sean $\frac{a}{s}\in S^{-1}M$ y $\frac{m_1}{s_1},\frac{m_2}{s_2}\in S^{-1}M$. Tenemos
			\begin{align*}
			\frac{a}{s}\left(\frac{m_1}{s_1}+\frac{m_2}{s_2}\right)&=\frac{a}{s}\frac{s_2m_1+s_1m_2}{s_1s_2}=\frac{as_2m_1+as_1m_2}{ss_1s_2}\\
			&\overset{i)}{=}\frac{s}{s}\frac{s_2m_1+s_1m_2}{ss_1s_2}=\frac{as_2sm_1+as_1sm_2}{ss_1ss_2}=\frac{am_1}{ss_1}+\frac{am_2}{ss_2}.
			\end{align*}
			\item[iii)] Ahora, dados $\frac{a_1}{s_1},\frac{a_2}{s_2}\in S^{-1}A$ y $\frac{m}{s}\in S^{-1}M$ se tiene
			\begin{align*}
			\left(\frac{a_1}{s_1}+\frac{a_2}{s_2}\right)\frac{m}{s}&=\frac{a_1s_2+a_2s_1}{s_1s_2}\frac{m}{s}=\frac{a_1s_2m+a_2s_1m}{s_1s_2s}\\
			&\overset{i)}{=}\frac{s}{s}\frac{a_1s_2m+a_2s_1m}{s_1s_2s}=\frac{a_1s_2sm_1+a_2s_1sm_2}{s_1ss_2s}=\frac{a_1m}{s_1s}+\frac{a_2m}{s_2s}
			\end{align*}
			\item[iv)] Por último, sean $\frac{a_1}{s_1},\frac{a_2}{s_2}\in S^{-1}A$ y $\frac{m}{s}\in S^{-1}M$. Resulta
			$$\left(\frac{a_1}{s_1}\frac{a_2}{s_2}\right)\frac{m}{s}=\frac{(a_1a_2)m}{(s_1s_2)s}=\frac{a_1(a_2m)}{s_1(s_2s)}=\frac{a_1}{s_1}\left(\frac{a_2}{s_2}\frac{m}{s}\right).$$
		\end{itemize}
	\end{proof}

	En vista de este último resultado, parece natural definir un funtor, $S^{-1}$, entre las categorías $\Mod_A$ y $\Mod_{S^{-1}A}$ de tal manera que:
	\begin{itemize}
		\item $S^{-1}(M):=S^{-1}M$ para cada $M$ $A$-módulo y,
		\item dados $M$ y $N$ $A$-módulos, para cada $f\in\Hom_A(M,N)$
		$$\begin{array}{rrcl}
		S^{-1}(f):=S^{-1}f:&S^{-1}M&\longrightarrow&S^{-1}N \\
		&\frac{m}{s}&\longmapsto&\frac{f(m)}{s}
		\end{array}.$$
	\end{itemize}

	\begin{lemma}
		Dados $M_1, M_2$ y $M_3$ $A$-módulos, $f\in\Hom_A(M_1,M_2)$ y $g\in\Hom_A(M_2,M_3)$ se verifica
		$$S^{-1}(g\circ f)=S^{-1}g\circ S^{-1}f.$$
	\end{lemma}

	\begin{proof}
		Dado $\frac{m}{s}\in M_1$ se tiene
		\begin{align*}
		S^{-1}(g\circ f)\left(\frac{m}{s}\right)=\frac{(g\circ f)(m)}{s}=\frac{g(f(m))}{s}=S^{-1}{g}\left(\frac{f(m)}{s}\right)=(S^{-1}{g}\circ S^{-1}{f})\left(\frac{m}{s}\right).
		\end{align*}
	\end{proof}

	\begin{proposition}
		Si $M'\overset{f}{\longrightarrow}M\overset{g}{\longrightarrow}M''$ es una sucesión exacta, entonces la sucesión $$S^{-1}M'\overset{S^{-1}f}{\longrightarrow}S^{-1}M\overset{S^{-1}g}{\longrightarrow}S^{-1}M''$$ también lo es.
	\end{proposition}

	\begin{proof}
		Veamos en primer lugar la inyectividad y la sobreyectividad de $S^{-1}f$ y $S^{-1}g$ respectivamente. Sea $\frac{m'}{s}\in S^{-1}M'$ tal que $S^{-1}f\left(\frac{m}{s}\right)=0_{S^{-1}M}$. Por ser así, existe $t\in S$ de forma que $tf(m')=0_M$ y, como $f\in\Hom_A(M',M)$ y es inyectiva, $tm'=0_{M'}$, es decir, $\frac{m'}{s}=0_{S^{-1}M'}$.
		Consideremos ahora $\frac{m''}{s}\in S^{-1}M''$. Dado $m''\in M''$ y por ser $g$ sobreyectiva existe $m\in M$ tal que $g(m)=m'$, es decir, $S^{-1}g\left(\frac{m}{s}\right)=\frac{m''}{s}$.

		Comprobemos ahora que $\operatorname{im}(S^{-1}f)=\ker (S^{-1}g)$. En primer lugar, como $g\circ f\equiv 0_{M''}$, el lema anterior nos dice que
		$$0_{S^{-1} M''}\equiv S^{-1}(g\circ f)=S^{-1} g\circ S^{-1} f,$$
		es decir, $\operatorname{im} (S^{-1}f)\subseteq \ker(S^{-1}g)$. Por otra parte, dado $\frac{m}{s}\in\ker(S^{-1}g)$, tenemos que existe $t\in S$ tal que $tg(m)=0_{M''}$ y por ser $g$ homomorfismo esto implica que $tm\in\ker(g)$, es decir, existe a su vez $m'\in M'$ tal que $f(m')=tm$. Es por esto que basta considerar el elemento $\frac{m'}{ts}$ de forma que $f(\frac{m'}{ts})=\frac{tm}{ts}=\frac{m}{s}$ y $\ker(g)\subseteq\operatorname{im}(f)$.
	\end{proof}

	Podemos demostrar que el funtor $S^{-1}$ es exacto de una forma alternativa. Para ello, probemos antes algunos resultados.

	\begin{proposition}
		Dado un anillo $A$ y un subconjunto multiplicativamente cerrado $S\subset A$ se tiene que $S^{-1}A$ es un $A$-módulo plano.
	\end{proposition}

	\begin{proof}
		Para probarlo vamos a usar la caracterización por ecuaciones. Sean $a_i\in A$ y $\frac{\alpha_i}{s_i}\in\ S^{-1}A$, $i\in\{1,\dots,n\}$ tales que
		$$\sum_{i=1}^na_i\frac{\alpha_i}{s_i}=0_{S^{-1}A}.$$
		Denotando $s^*:=\prod_{j=1}^ns_j$ y $s_i^*:=\prod_{j\neq i}s_j$ resulta
		$$0_{S^{-1}A}=\sum_{i=1}^na_i\frac{\alpha_i}{s_i}=\sum_{i=1}^na_i\frac{s_i^*\alpha_i}{s^*}=\frac{\sum_{i=1}^na_is_i^*\alpha_i}{s^*},$$
		es decir, existe $t\in S$ tal que
		$$t(\sum_{i=1}^na_is_i^*\alpha_i)=0_A.$$
		De esta forma, basta considerar $m_i':=\frac{1}{ts^*}\in S^{-1}A$ y $\lambda_{i,i}:=ts_i^*\alpha_i\in A$ para tener
		$$m_i=\lambda_{i,i}m_i'$$
		y
		$$\sum_{i=1}^na_i\lambda_{i,i}=0_A.$$
	\end{proof}

	\begin{proposition} Dado un anillo $A$, un subconjunto multiplicativamente cerrado $S\subset A$ y un $A$-módulo $M$ se tiene
		$$S^{-1}A\otimes_AM\cong S^{-1}M.$$
	\end{proposition}
	\begin{proof}
		Definimos la aplicación
		$$\begin{array}{rrcl}
		F:&S^{-1}A\times M&\longrightarrow&S^{-1}M\\
		&(\frac{a}{s},m)&\longmapsto&\frac{am}{s}
		\end{array}.$$
		En primer lugar, veamos que $F$ está bien definida. Sean $\frac{a_1}{s_1}=\frac{a_2}{s_2}$ de forma que existe $s\in S$ tal que $s(s_2a_1-s_1a_2)=0_A$. Tenemos que
		$$s(s_2a_1m-s_1a_2m)=0_A\Longleftrightarrow \frac{a_1m}{s_1}=\frac{a_2m}{s_2}\Longleftrightarrow F\left(\frac{a_1}{s_1},m\right)=F\left(\frac{a_2}{s_2},m\right).$$

		Por otro lado, es claro que $F$ es $A$-bilineal. Así, tenemos que existe un único homomorfismo $A$-lineal $f: S^{-1}A\otimes_AM\longrightarrow S^{-1}M$ tal que $f(\frac{a}{s}\otimes m)=\frac{am}{s}$.

		Comprobamos que $f$ es inyectiva. Si $f(\frac{a}{s}\otimes m)=0_M$, entonces $\frac{am}{s}=0_{S^{-1}M}$, es decir, existe $t\in S$ tal que $tam=0_M$. Así,
		$$\frac{a}{s}\otimes m=\frac{ta}{ts}\otimes m=\frac{1_A}{ts}\otimes tam=0_{S^{-1}A\otimes M}$$
		La sobreyectividad es clara. Con todo $f$ es un isomorfismo.]

		De forma análoga, definimos la aplicación
		$$\begin{array}{rrcl}
		h:&S^{-1}M&\longrightarrow&S^{-1}A\otimes M\\
		&\frac{m}{s}&\longmapsto&\frac{1_A}{s}\otimes m
		\end{array}.$$
		De nuevo debemos comprobar que está bien definida. Dados $\frac{m_1}{s_1}=\frac{m_2}{s_2}\in S^{-1}M$ existe $s\in S$ tal que $s(s_2m_1-s_1m_2)=0_M$ o equivalentemente $ss_2m_1=ss_1m_2$. Es por esto que
		\begin{align*}
		h\left(\frac{m_1}{s_1}\right)=\frac{1_A}{s_1}\otimes m_1&=\frac{ss_2}{ss_2s_1}\otimes m_1=\frac{1_A}{ss_2s_1}\otimes ss_2m_1\\
		&=\frac{1_A}{ss_2s_1}\otimes ss_1m_2=\frac{ss_1}{ss_2s_1}\otimes m_2=\frac{1_A}{s_2}\otimes m_2=h\left(\frac{m_2}{s_2}\right).
		\end{align*}
		Por último, tenemos tanto que $h\circ f$ restringida a los elementos de la forma $\frac{a}{s}\otimes m\in S^{-1}A\otimes_A M$ como $f\circ h$ a los $\frac{m}{s}\in S^{-1}M$ resultan ser las respectivas identidades $\operatorname{Id}_{S^{-1}A\otimes_A M}$ y $\operatorname{Id}_{S^{-1}M}$; es decir, $f=h^{-1}$ y $$S^{-1}A\otimes_A M\cong S^{-1}M.$$
	\end{proof}

	\begin{corollary}
		El functor $S^{-1}:\Mod_A \to \Mod_{S^{-1}A}$ es exacto.
	\end{corollary}
	\begin{proof}
		Dada la sucesión exacta $M'\overset{f}{\longrightarrow}M\overset{g}{\longrightarrow}M''$, tensorizando por el $A$-módulo plano $S^{-1}A$ resulta que
		$$S^{-1}A\otimes_AM'\overset{\operatorname{Id}_{S^{-1}A}\otimes f}{\longrightarrow}S^{-1}A\otimes_AM\overset{\operatorname{Id}_{S^{-1}A}\otimes g}{\longrightarrow}S^{-1}A\otimes_AM''$$
		también es exacta.

		Sean $\varphi:S^{-1}A\otimes_AM'\longrightarrow S^{-1}M$ y $\psi:S^{-1}A\otimes_AM\longrightarrow S^{-1}M$ los isomorfismos que da la proposición anterior. Veamos que $\operatorname{Id}_{S^{-1}A}\otimes f=\psi^{-1}\circ S^{-1}f\circ \varphi.$ Dado $\frac{a}{s}\otimes m\in S^{-1}A\otimes_A M'$, se tiene
		\begin{align*}
		\psi^{-1}\circ S^{-1}f\circ \varphi\left(\frac{a}{s}\otimes m\right)&=\psi^{-1}\circ S^{-1}f\left(\frac{am}{s}\right)\\
		&=\psi^{-1}\left(\frac{af(m)}{s}\right)\\
		&=\frac{1_A}{s}\otimes af(m)=\frac{a}{s}\otimes f(m)=\operatorname{Id}_{S^{-1}A}\otimes f\left(\frac{a}{s}\otimes m\right).
		\end{align*}
		Esto mismo se prueba para el homomorfismo $\operatorname{Id}_{S^{-1}A}\otimes g$ y los $A$-módulos $M$ y $M''.$

		De todo lo anterior se sigue que la sucesión
		$$S^{-1}M'\overset{S^{-1}f}{\longrightarrow}S^{-1}M\overset{S^{-1}g}{\longrightarrow}S^{-1}M''$$
		es exacta.
	\end{proof}
	\begin{proposition}
\begin{enumerate}
    \item Dado $\af$ un ideal de $A$, $\af^{ec}=\{x\in A:\exists S, sx\in\af\}$
    \item Todo ideal (propio) de $\af'$ de $S^{-1}A$ es extendido de uno de $A$ (que no corta a $S$).
    \item Un ideal $\af$ de $A$ es contraido si y solo si $\af=\af^{ec}$
    \item La extensión-contracción da una biyección entre los ideales primos de $A$ cuya intersección con $S$ es vacío y los ideales primos de $S^{-1}A$.
\end{enumerate}
\end{proposition}

Algunas observaciones antes de comenzar la prueba que son de caracter más general.

\begin{lemma}
	Sea $A$ un anillo, $S \subset A$ multiplicativamente cerrado, y  $\af \subset A$ un ideal. Entonces la extensión de $\af$ es
	\begin{equation}
		\af^e = \left \{ \frac{a}{s} \vert \; a\in \af, s \in S \right\}
	\end{equation}

\end{lemma}
\begin{proof}
	Trabajamos sobre un elemento genérico de $\af^e$. Sea $r\in\N$ y sean $a_i \in \af, x_i \in A, s_i \in S$ para $i=1,\dots, r$, entonces

	$$
		\sum_{i=1}^r \delta(a_i) \frac{x_i}{s_i} = \sum_{i=1}^r \frac{a_i}{1}\frac{x_i}{s_i} = \sum_{i=1}^r \frac{a_i}{1}\frac{x_i s_i^*}{s^*}
	$$

	donde $ s_i^* = \prod_{j\neq i}s_j, s^* = \prod_{i=1}^r s_i$. Esto está justificado porque
	$$
		1_A(s^* x_i - s_i x_is_i^*) =	1_A(s^* x_i - s^*x_i) = 0_A
	$$
	entonces, aplicando las propiedades de las operaciones en el anillo de fracciones y que $\af$ es un ideal

	$$
	 \sum_{i=1}^r \frac{a_i}{1}\frac{x_i s_i^*}{s^*} = \frac{\sum_{i=1}^r a_i x_i s_i^* }{s^*} = \frac{a}{s^*}
	$$

	con $a \in \af$. El contenido contrario es automático porque si $a\in \af, s\in  S$ entonces $\frac{a}{s} = \delta(a)\frac{1}{s} \in \af^e$.
\end{proof}


\begin{proof}
	\textit{1.} Si $x\in A, s\in S$ son tales que $sx = a \in \af$ entonces
	\[ \delta(x) = \frac{x}{1} = \frac{a}{s} = \frac{a}{1}\frac{1}{s} = \delta(a) \frac{1}{s} \in \af ^e \]

	por tanto $x\in \af^{ec}$. Recíprocamente, si tomamos $x \in \af^{ec}$, entonces existe $y\in \af$ tal que $x \in \delta^{-1}(\frac{y}{1})$, o equivalentemente, $\delta(x) = \frac{x}{1} = \frac{y}{1}$. Esto quiere decir que existe $s \in S$ tal que $0 = s(x-y) = sx-sy$, por lo que $sx = sy \in \af$.

	\textit{2.} Sea $\af ' \subsetneq S^{-1}A$ un ideal. Sabemos que en general $\af'^{ec} \subset \af '$ así que solo hay que demostrar el otro contenido. Sea $z = \frac{x}{s} \in \af'$, con $x\in A$ y $s\in S$. Resulta que $x\in \af'^{c}$ ya que

	\[ \delta(x) = \frac{x}{1} = \frac{s}{1} \frac{x}{s} \af' \]

	y entonces $x$ es preimagen de un elemento del ideal. Entonces $\frac{x}{1} \in \af'^{ce}$ y por tanto $\frac{x}{s} = \frac{1}{s}\frac{x}{1} \in \af'^{ce}$. Es decir, $\af' \subset \af'^{ce}$. Esto prueba que $\af' = (\af'^c)^e$ y así es el extendido de un ideal de $A$.

	Además, sí $\bfr= \af^e$ es propio, entonces $\af \cap S \neq \varnothing$, pues si $s_0 \in \af \cap S$, como los elementos de $\af^e$ son de la forma $\frac{a}{s}$ con $a\in \af, s\in S$, entonces $\frac{s_0}{s_0} = 1_{S^{-1}A} \in \bfr$ y por tanto $\bfr = S^{-1}A$.

	\textit{3.} Esta propiedad se cumple siempre como se prueba en el lema \ref{ext-cont}.

	\textit{4.} La contracción de un ideal propio $\bfr$ es siempre ideal propio por ser preimagen y porque $1\not \in \bfr$ y los homomorfismos llevan la unidad en la unidad. Según se indica en la observación \ref{prop_ext_con}, la contracción conserva la primalidad. Además, por  \textit{2} el contraído no corta a $S$, porque por ser primo es propio.

	Por otra parte, sea $\mathfrak{p}$ ideal primo de $A$ que no corta a $S$. Sean $\frac{x_1}{s_1}, \frac{x_2}{s_2} \in S^{-1}A$ tales que $\frac{x_1}{s_1}\cdot \frac{x_2}{s_2} = \frac{p}{s} \in \mathfrak{p}^e $ \footnote{sabemos que los elementos de $\mathfrak{p}^e$ son de esa forma por el lema anterior.}.
	Existe $s'\in S$ tal que $s'(sx_1x_2 - s_1s_2 p) = 0_A$, y asi $s'sx_1x_2 \in \mathfrak{p}$. Como $s's \not \in \mathfrak{p}$ porque $\mathfrak{p}\cap S = \varnothing$, entonces $x_1x_2 \in \mathfrak{p}$, y a su vez $x_1\in \mathfrak{p}$ o $x_2 \in \mathfrak{p}$, lo que implica que $\frac{x_1}{s_1} \in \mathfrak{p}^e$ o $\frac{x_2}{s_2} \in \mathfrak{p}^e$, y así $\mathfrak{p}^e$ es primo.

	Finalmente, veamos que hay una biyección via la extensión-contracción. Sea $\mathfrak{p}$ primo en $A$ tal que no corta a $S$, por \textit{1} sabemos que $\mathfrak{p}^{ec} = \{x\in A \vert \, \exists S, sx\in\mathfrak{p} \}$. Si $sx \in \mathfrak{p}$, como $s \not \in \mathfrak{p}$, entonces $x \in \mathfrak{p}$, es decir,  $\mathfrak{p}^{ec} = \{x\in A \vert \, x \in\mathfrak{p} \} = \mathfrak{p}$.
	Por otro lado, dado $\mathfrak{p}'$ ideal primo de $S^{-1}A$, por \textit{2} existe un $\af \subset A$ tal que $\mathfrak{p}' = \af^e$, y entonces $\mathfrak{p}'^{ce} = \af^{ece} = \af^e = \mathfrak{p}'$, usando el lema \ref{ext-cont-ext}.

\end{proof}

	\begin{example}
Sea $A$ un anillo y $\p_0\in \operatorname{Spec}(A)$. Sea $S=A\setminus\p_0$. $S$ es multiplicativamente cerrado y definimos $A_{\p_0}=S^{-1}A$. Existe una biyección, dada por la extensión-contracción, entre $$\operatorname{Spec}(A_{\p_0})\longleftrightarrow \operatorname{Spec}(A)\setminus\{\p\in \operatorname{Spec}(A):\p\cap(A\setminus\p_0)=\varnothing\}=\{\p\in \operatorname{Spec}(A):\p\subset\p_0\}$$
Esta relación es análoga a la que da el teorema de la correspondencia entre los ideales del cociente y los ideales del anillo que contienen al ideal por el que cocientamos.

Geométricamente, tomando $A\overset{\delta}{\longrightarrow}A_{\p_0}$, se considera $\delta^{\ast}:\operatorname{Spec}(A_{\p_0})\longrightarrow \operatorname{Spec}(A)$, siendo $\operatorname{im}(\delta^{\ast})=\{\p:\p\subset \p_0\}$. De esta forma, todo ideal primo de $A_{\p_0}$ es el extendido de un ideal primo de $A$ que está contenido en $\p_0$. Es decir, todo ideal primo de $A_{\p_0}$ está contenido en $\p_0^e$.

$A_{\p_0}$ es un anillo local. Su único ideal maximal es $\p_0^e=\{\frac{x}{s}:x\in A, s\notin\p_0\}$.
\end{example}

\begin{definition}
Sea $\p$ un ideal primo de un anillo $A$. Un ideal $\q$ se dice $\p$-\textit{primario} si $\q$ es primario y $\sqrt{\q}=\p$.
\end{definition}

\begin{proposition}
Sea $A$ un anillo, $\p_0\in \operatorname{Spec(A)}$, y $A_{\p_0}$. Hay una biyección entre los ideales primos de $A$ contenidos en $\p_0$ y los ideales primos de $A_{\p_0}$. Esta biyección conserva el ser $\p_0$-primario.
\end{proposition}
\begin{proof}
Consideremos $\delta:A\longrightarrow A_{\p_0}$. Supongamos $\q$ $\p_0$-primario. Veamos que $\q^e$ es $A_{\p_0}$-primario. Sean $\frac{x_1}{s_1},\frac{x_2}{s_2}\in A_{\p_0}$ tal que $\frac{x_1}{s_1}\frac{x_2}{s_2}\in\q^e$. Supongamos que $\frac{x_1}{s_1}\notin\q^e$. Se tiene $\frac{x_1}{s_1}\frac{x_2}{s_2}=\frac{q}{s}$, con $q\in\q, s\notin\p_0$. Esto es, existe $s'\notin\p_0$ tal que $s'(sx_1x_2-qs_1s_2)=0_A$, luego $s'sx_1x_2\in\q$.

Como $\frac{x_1}{s_1}\notin \q^e, x_1\notin\q$, pues de estarlo podríamos escribir $\frac{x_1}{s_1}=\frac{x_1}{1}\frac{1}{s_1}\in\q^e$. Entonces, por ser $\q$ $\p_0$-primario, $s'sx_2\in\sqrt{\q}=\p_0$. Por ser $\p_0$ primo y $ss'\notin\p_0$, $x_2\in\p_0$. Por tanto, existe un $n\in\N$ tal que $x_2^n\in\q^n$, luego $(\frac{x_2}{s_2})^n\in\q^e$. Hemos visto que $\q^e$ es primario y que su raíz es $\p_0$, pues $\frac{x_2}{s_2}\in\p_0^e$.

Recíprocamente, tomemos un ideal $\q'$ que sea $\delta(\p_0)A_{\p_0}$-primario. Nótese que $\delta(\p_0)A_{\p_0}=\p_0^e$. Supongamos $x_1,x_2\in A$ tal que $x_1x_2\in\q'^c$ y $x_1\notin\q'^c$. Esto es, $\frac{x_1x_2}{1}\in\q'$. Como $\frac{x_1}{1}\notin\q'$, se tiene que $\frac{x_2}{1}\in\p_0^e$, ya que $\q'$ es $p_0^e$-primario. Es decir, $x_2\in\p_0^{ec}= \delta^{-1}(\p_0^e)$. Como $\p_0^{ec}=\p_0$, $x_2\in\p_0$.
\end{proof}
\begin{remark}
Dado $\p_0\in\operatorname{Spec}(A)$, $\p_0^n$ no es necesariamente $\p_0$-primario. Sin embargo, hay algo que se le aproxima bastante.

Tomando $A\overset{\delta}{\longrightarrow}A_{\p_0}$, $\p_0^e$ es maximal. En este caso, sí tenemos que $(\p_0^e)^n$ tiene por raíz un maximal, a saber $\p_0^e$, $p_0^e$-primario. Se tiene que $((\p_0^e)^n)^e$ es $\p_0$-primario.

A esto se le llama \textit{potencias simbólicas} y se denota $\p_0^n$.
\end{remark}
Tenemos ya maquinaria suficiente para construir anillos locales.

\begin{theorem}[\textbf{de Cayley}] Sean $A$ un anillo, $\af$ un ideal de $A$, $M$ un $A$-módulo finitamente generado y $f:M\longrightarrow M$ una aplicación $A$-lineal tal que $f(M)\subset \af M$. Entonces, existen $a_i\in\af, n\in\N$ tal que $$f^{(n)}+a_1s^{(n-1)}+\dots+a_iI_M=0_{Hom_A(M,M)}$$
donde cada $f^{(i)}=f\circ\overset{(i)}{\dots}\circ f$
\end{theorem}
\begin{proof}
	Se sabe que $M$ tiene estructura de $A[X]$-módulo via $f$ con la operación externa dada por

	\begin{align}
		\ast: A[X] \times M & \to M \\
		(P, m) &\mapsto P(f)(m)
	\end{align}
	donde $P(X) = \sum_{i=1}^n a_i X^i$ y $P(f) = \sum_{i=1}^n a_i f^{(i)}$ siendo $f^{(0)}=1_M$.

	Sean $m_1, \dots, m_r \in M$ generadores de $M$ como $A$-módulo. Para cada $i,j=1, \dots, r$ existen $\lambda_{ij}\in \mathfrak a$ tales que $f(m_i) = \sum_{j=1}^r lambda_{ij}m_j$. Esto da lugar a un sistema de ecuaciones tal que

	\begin{equation}
		\begin{cases}
			(X_1 - \lambda_{11})\ast m_1 - \lambda_{12}\ast m_2 \dots - \lambda_{1r}\ast m_r = 0_M \\
			-\lambda_{21}\ast m_1 + (X_2 - \lambda_{22})\ast m_2 \dots - \lambda_{2r}\ast m_r = 0_M \\
			\vdots \\
			-\lambda_{r1}\ast m_1 - \lambda{r2}\ast m_2 \dots + (X_r - \lambda_{rr})\ast m_r = 0_M \\
		\end{cases}
	\end{equation}

	que podemos escribir de forma matricial como

	\begin{equation}
		\begin{pmatrix}
			(X_1 - \lambda_{11}) & -\lambda_{12} & \dots & -\lambda_{1r} \\
			-\lambda_{21}  &(X_2 - \lambda_{22})& \dots &- \lambda_{2r} \\
			\vdots \\
			-\lambda_{r1}  & - \lambda_{r2} & \dots &- \lambda_{rr}
		\end{pmatrix}
		\begin{pmatrix}
			m_1 \\ m_2 \\\vdots \\ m_r
		\end{pmatrix}
		= \begin{pmatrix}
			0 \\0 \\ \vdots \\0
		\end{pmatrix}
	\end{equation}
	Sea $\Omega$ la matriz, y consideremos la matriz adjunta traspuesta $\operatorname{Adj} \Omega^{T}$. Por la formula de la matriz inversa, sabemos que $(\operatorname{Adj} \Omega^{T})\Omega = \operatorname{diag}(\det \Omega)$ es una matriz diagonal con toda la diagonal igual al determinante de la matriz. Además
	$$
		\det\Omega = X^r+a_{r-1}X^{r-1} + \dots + a_r
	$$

	con $a_i \in \mathfrak a$, porque los términos de grado $<r$ se obtienen multiplicando entradas de la matriz alguna de las cuales está fuera de la diagonal. Entonces multiplicando por $\operatorname{Adj} \Omega^{T}$ en el sistema matricial obtenemos que
	$$
		\det \Omega \ast m_i = \det \Omega (f) (m_i) = 0
	$$
	para cada $i=1, \dots, r$. Como se anula sobre cada uno de los generadores, se anula sobre todo $M$.
\end{proof}
\begin{lemma}[\textbf{de Nakayama}] \label{Nak} Se expresa en tres formulaciones equivalentes.\begin{enumerate}
		\item Sea $A$ un anillo local, $\mathfrak{m}$ su único ideal maximal y $M$ un $A$-módulo finitamente generado. Si $\mathfrak{m} M=M$, entonces $M=0$.
		\item Sea $A$ un anillo local, $\mathfrak{m}$ su único ideal maximal y $M$ un $A$-módulo finitamente generado. Si $N\subset M$ es un submódulo y $N+\mathfrak{m}M=M$, entonces $M=N$.
		\item Sea $A$ un anillo local, $\mathfrak{m}$ su único ideal maximal y $M$ un $A$-módulo finitamente generado. Sean $m_1,\dots,m_r\in M$ tales que $\overline{m_1},\dots,\overline{m_r}\in M/\mathfrak{m}M$ son sistema de generadores de $M/\mathfrak{m}$ como $A/\mathfrak{m}$-espacio vectorial. Entonces, $m_1,\dots,m_r$ son sistema de generadores de $M$ como $A$-módulo.
	\end{enumerate}
\end{lemma}
\begin{proof}
	Probemos primero \textit{1}, que es una consecuencia del Teorema de Cayley.

	Tomemos $M\overset{id}{\longrightarrow}M$ y supongamos $id(M)=M=\mathfrak{m}$. Entonces existen $a_i\in\mathfrak{m},n\in\N$ tales que $$f^{(n)}+a_1f^{(n-1)}+\dots+a_{(n-1)}f=0_{End_A(M)}$$ Dado un sistema de generadores $m_1,\dots, m_r$ de $M$, $$(1+a_1+\dots+a_n)m_i=0, \forall i=1,\dots,r$$ Como $a_1+\dots+a_r\in\mathfrak{m}$, $1+a_1+\dots+a_r\notin\mathfrak{m}$, es decir, es una unidad y tiene inverso. Esto significa que cada $m_i=0$.

	\textit{2.} Esta afirmación es una consecuencia de \textit{1}. Basta observar la siguiente cadena de isomorfismos
	$$\mathfrak m\left(\faktor{M}{N}\right)\cong\faktor{\mathfrak m M}{N}\cong 0+\faktor{\mathfrak m M}{N}\cong \faktor{(N+\mathfrak m M)}{N}\cong \faktor{M}{N}.$$
	Así, aplicando \textit{1} tenemos que $M/N\cong \set{0}$ y, como tenemos $N\subset M$, esto implica que $N=M.$

	\textit{3.} Veamos que las hipótesis tienen sentido. Tenemos $M$ un $A$-módulo, $\mathfrak{m}M\subset M$ un submódulo suyo luego $A/\mathfrak{m}M$ $A$-módulo cociente está bien definido. Como $\mathfrak{m}\subset \operatorname{Anul}_A(M/\mathfrak{m}M)$, se tiene que $M/\mathfrak{m}M$ es un $A/\mathfrak{m}$-módulo, que además es finitamente generado por serlo $M$. Como $A/\mathfrak{m}$ es también un cuerpo, podemos ver a $M/\mathfrak{m}M$ como un $A/\mathfrak{m}$-espacio vectorial.

	Sea $N=\langle m_1,\dots,m_r\rangle_A$ el submódulo de $M$ generado por las $m_i$. Veamos que se cumplen las hipótesis de \textit{2}, es decir, $N+\mathfrak{m}M=M$.

	`$\supset$' es directo. Para ver `$\subset$', tomamos $x\in M$. Su clase $\overline{x}$ pertenece a $M/\mathfrak{m}M$. Por hipótesis, existen $a_i\in A$ tales que $\overline{x}=\sum_{i=1}^{r}\overline{a_i}\overline{m_i}$. Restando, se obtiene que $x-\sum_{i=1}^{r}\overline{a_i}\overline{m_i}\in\mathfrak{m}M$, pues esto es el $0$ del cociente. Entonces, hemos expresado $x$ como combinación lineal de los $m_i$, que pertenece a $N$ y un elemento de $\mathfrak{m}M$. Luego $M=N+\mathfrak{m}M$. Por \textit{2}, $M=N=\langle m_1,\dots,m_r\rangle_A$, es decir, los $m_i$ son generadores de $M$, tal y como queríamos probar.
\end{proof}
\begin{definition}
	Un sistema de generadores $S=\langle m_1,\dots,m_r\rangle$ de un $A$-módulo $M$ se dice \textit{minimal} si no existe ningún sistema de generadores de $M$ formado por elementos de $S$ que no sean el total.
\end{definition}
\begin{corollary}
	Sea $A$ un anillo local y sea $\mathfrak{m}$ su único ideal maximal. Sea $M$ un $A$-módulo finitamente generado. Entonces, todos los sistemas minimales de generadores de $M$ tienen el mismo cardinal.
\end{corollary}
\begin{proof}
	Sea $\langle m_1,\dots,m_r\rangle$ un sistema de generadores de $M$ como $A$-módulo. Definimos, para cada $i=1,\dots,r$ $\overline{m_i}=m_i+\mathfrak{m}M$. Se cumple que $$\{\overline{m_i}:1\le i\le r\}$$ es un sistema de generadores de $M/\mathfrak{m}M$ como $A/\mathfrak{m}$-espacio vectorial.

	Supongamos que $r>\dim_{A/\mathfrak{m}}(M/\mathfrak{m}M)=:s$. Sea entonces $\{\overline{x_{i_1}},\dots,\overline{x_{i_s}}$\} una base (también sistema de generadores) de $M/\mathfrak{m}M$ como $A/\mathfrak{m}$-espacio vectorial. Por la versión \textit{3} de $\ref{Nak}$ los $\{x_{i_1},\dots,x_{i_s}\}$ son sistema de generadores de $M$ como $A$-módulo, lo cual contradice la hipótesis de minimalidad de las $m_1,\dots,m_r$.
\end{proof}

\begin{example} 1. Sean $A:=\R[x,y]/\langle x^2+y^2-1\rangle$ y $\mathfrak m_0:=\langle \overline{x},\overline{y-1}\rangle$ (se comprueba que no es ideal principal de $A$).
	Tenemos que
	$$A_{\mathfrak m_0}:=\left\{\frac{\overline{f}(x,y)}{\overline{g}(x,y)}\ \big|\ \overline{g}\notin\mathfrak m_0\right\}=\left\{\frac{\overline{f}(x,y)}{\overline{g}(x,y)}\ \big|\ g(0,1)\neq 0\right\}$$
	Observemos que $\overline{x}^2=(\overline{y-1})(\overline{y+1})$ en $A.$ Como $\overline{y+1}\notin \mathfrak m_0$, $\frac{\overline{y-1}}{\overline{1}}$ es unidad en $A_{\mathfrak m_0}$ y $\overline{y-1}\in\langle\overline{x}\rangle A_{\mathfrak m_0}$, es decir, $\mathfrak m_0 A_{\mathfrak m_0}=\langle \overline{x}\rangle A_{\mathfrak m_0}$ y $A_{\mathfrak m_0}$ es principal.

	2. De forma más general, sean $K$ un cuerpo y $f\in K[x,y]$ tal que $f(a,b)=0_K$ y $\frac{\partial f}{\partial y}(a,b)\neq 0$ para ciertos $a,b\in K.$ Denotemos $A:=K[x,y]/\langle f(x,y)\rangle$ y $\mathfrak m_0:=\langle \overline{x-a},\overline{y-b}\rangle.$ Se verifica que $\mathfrak m_0 A_{\mathfrak m_0}$ es ideal principal.

	En $K[x,y]$ tenemos el desarrollo de Taylor de $f$ en $(a,b)$
	\begin{equation}\label{Tay1}
	f(x,y)=f(a,b)+\frac{\partial f}{\partial x}(a,b)(x-a)+\frac{\partial f}{\partial y}(a,b)(y-b)+T,
	\end{equation}
	donde $T$ es el resto de términos de grado $\ge 2.$ Esta expresión, tomando clases de equivalencia se convierte en
	\begin{equation}\label{Tay2}
	0_A=\frac{\partial f}{\partial x}(a,b)(\overline{x-a})+\frac{\partial f}{\partial y}(a,b)(\overline{y-b})+\overline{T}.
	\end{equation}
	Definiendo ahora $M:=\mathfrak m_0 A_{\mathfrak m_0}$ se tiene que
	$$\faktor{M}{\mathfrak m_0 M}=\faktor{\mathfrak m_0 A_{\mathfrak m_0}}{{{\mathfrak m_0}^2} A_{\mathfrak m_0}}$$
	es $\faktor{ A_{\mathfrak m_0}}{{{\mathfrak m_0}} A_{\mathfrak m_0}}$-espacio vectorial. Así, por ser $\frac{\partial f}{\partial y}(a,b)\neq 0$, $\frac{\partial f}{\partial y}(a,b)$ es unidad y $\frac{\overline{1}}{\overline{1}}+{{\mathfrak m_0}^2} A_{\mathfrak m_0}$ genera $\faktor{M}{\mathfrak m_0 M}.$ Por la versión 3 de $\ref{Nak}$ $M$ está generado por un único elemento, concretamente $\frac{\overline{x-1}}{\overline 1}.$
\end{example}

\begin{theorem}
	Si $A$ es un anillo local y $M$ un $A$-módulo finitamente generado, entonces son equivalentes
	\begin{itemize}
		\item[i)] $M$ es libre,
		\item[ii)] $M$ es proyectivo y
		\item[iii)] $M$ es plano.
	\end{itemize}
\end{theorem}

\end{document}
